
\chapter{地理信息系统与科学}
\Large\textbf{Geographic Information Science and Systems}
\par \emph{Paul A. Longley, Michael F. Goodchild, David J. Maguire, David W. Rhind} \normalsize

\section{引言}

\par 格言："Everything that happens, happens somewhere."

\par 涉及地理信息的问题场景分类标准：（1）空间尺度，或涉及到的地理细节的层次。（2）时间尺度。（3）目的，好奇心驱动的科学研究或现实世界中的问题求解。二者使用的方法没有明显区别。

\par Geographic, Geo-spatial, Spatial往往可以混用。后者强调不限于地球表层空间，事实上空间分析也适用于其它星球、宇宙空间、人体空间等。

\par Spatial is Special（GI的特殊性）：
\begin{itemize}
    \item 几乎所有的人类活动和决策涉及位置因素，而且后者是十分重要的
    \item 空间数据是高维数据（二/三维位置加属性）；数据量可能很大；可能需要多源融合
    \item 在计算机中有不同表达方式；可以在不同尺度进行表达；需要投影到平面
    \item 需要独特的分析和可视化方法
\end{itemize}

\par 知识(Knowledge)分为可编码(codified)和隐性(tacit)知识，前者容易书写和传递，后者难以传递。

\par 地理知识可区分为关于形式的(form，how it looks)，和关于过程的(process, how it works)。后者可以用于预测，因而更有价值；一般也具有更强的可泛化性。个案式的地理学(idiographic)更关注形式，强调区域特性；普适式的地理学(nomothetic)寻求普适的过程。两者都是必要的，实际问题的解决需要普适过程知识和具体区域知识的结合。 GIS恰恰实现了这种结合，具体信息存储在数据库中，而普适知识由GIS中的分析方法和工具实现；GIS既提供了不同地点间泛化的途径，又顾及了不同地点间独特的语境。

\par \textbf{地理信息系统}是基于计算机的，用于收集、存储、处理、分析、可视化地理信息的工具。从某种意义上说，整个数字世界已经成为一个巨大的、互联的地理信息系统（Twitter, Flickr, 信令和行车轨迹）；GIS的边界变得模糊，几乎人人都是GIS用户。

\par 地理信息系统的组成部分：硬件, 软件, 数据, （组织管理上的）流程, 人, 网络。硬件包括台式机，笔记本、车载设备等；软件可以是开源或商业软件，在本地或云端；大数据指数据量大、结构复杂，超出传统数据管理和处理工具能力。

\par \textbf{地理信息科学}是使地理信息系统得以实现的一般知识和重要发现，与技术细节相比具有相对的稳定性。其核心动机是世界中时空现象的表达，包括形式和过程两个层面。作为一门科学，其应当具备假设和方法的透明性、客观性、可重复性、结果可验证性、可泛化性。Varenius计划指出GIScience位于个体、计算机、社会三者的交汇点。UCGIS与AAG共同编制了地理信息科学与技术知识体系(GISBoK). 

\par 对于社会和环境科学而言，控制条件实验有时难以实施，带来不确定性；且个体具有自主性，故难以得到严格的规律(law)，往往有反例。

\par 场所(Place)是人类对空间的社会建构。空间独立于人而存在，人的交互和经验通过共同的感知和认识将空间塑造为场所。

\par \textbf{发展历史}：开创时期（20世纪六七十年代），商业化时期（20世纪八九十年代），开放和泛用时期（21世纪以来）。1963年加拿大地理信息系统诞生，最初的目的是土地管理中的面积测量；1967年双重独立地图编码(Dual Independent Map Encoding)程序诞生，服务于美国人口普查的街道数字化。70年代末，哈佛大学开发了通用的Odyssey GIS。几乎独立地，60年代末英国制图部门开始尝试计算机制图，到70年代末主要国家制图机构都实现了一定程度上的计算机化。80年代初，计算设备成本下降，GIS产业开始快速发展。1981年ESRI ArcInfo发布。

\par \textbf{学科地位}：
\begin{itemize}
    \item 商业视角：软件产业、数据产业（政府测绘部门、遥感影像公司、OpenStreetMap等）、地理信息服务（提供解决方案）。
    \item 政府视角：商业GIS的最大用户群体；分发地理信息数据，特别是公众事务数据(Public-sector information)。
    \item 信息科学视角：GIScience可以视为信息科学或计算机科学的分支。从技术角度，时空数据库、计算几何的很多议题属于计算机科学范畴，但地理信息的独特性决定了其很多原理与信息科学关系微弱。
    \item 地理学视角：GIS的很多基础来源于地理学中的空间分析传统。GIS的发展与地理学、测绘学、规划、景观等学科紧密相关。Neogeography 用于描述互联网制图和网上地理信息传播的发展，其基础是用户和网站的双向交互，如WikiMapia和OpenStreetMap. 仍有地理学家对地理研究中GIS的使用持怀疑态度。
    \item 社会视角：软件商会利用用户暴露的位置信息，或通过cookie记录偏好，用于用户画像和广告精准投放。志愿者地理信息(Volunteered Geographic Information)指个体自愿提供的地理数据，其内容、范围、收集过程往往定义不完善；志愿者的能力和知识存在差异，数据覆盖也受可达性、个人兴趣等因素影响。有观点批评GIS在社会科学中的应用，认为其代表了逻辑实证论(logical positivism，即只有可以用逻辑解决的问题才有意义)。
\end{itemize}

\par \textbf{社会问题}：
\begin{itemize}
    \item 知识与权力的关系。GIS对地表的表达可能对特定人群有利，少数人群或个体的意见可能被忽视。
    \item 用于军事（对别国的测绘）、侵犯个人隐私（监视）或被恶意目的利用（如开放珍稀动物分布数据引发盗猎，弱势群体数据引发犯罪等）。很多人不知道其个人信息如何被采集、使用。
\end{itemize}

\par 实例：地理家谱学(Geo-Genealogy)，分析姓氏的空间分布及其演变过程。种群基因学(Population Genetics)，Walter Bodmer 研究英国人等位基因的空间分布，反映族群入侵、定居的历史进程。

\section{地理数据的性质}

\par 有关空间变异(spatial variation)性质的基本原理：邻近效应，尺度效应，不同地理现象的共变性(covariation，同一位置不同属性存在联系)。
\par \textbf{属性数据的分类}：名义(nominal)，有序(ordinal)，间隔(interval)，比率(ratio)四种类型。循环量(如方位角)需要特殊处理，不能直接平均（359°与1°平均非180°）。若要作为输入特征，一种处理方式是采用方位角的正弦和余弦。
\par 制图中还区分spatially extensive与intensive变量。前者仅对整个区域有意义（如计数），可视为某一密度场在区域内的积分；后者在区域同质情况下对每一点都有意义（如密度，比率），可视为某一场在区域内的平均。一般认为等值区域图(choropleth map)不能用于spatially extensive变量。
\par 空间对象可以是自然的或假想的（如质心），按维度分为点(point)、线(line)、面(area)、体(volume)。实体的表达方式决定了空间变异的分析方法，且与尺度密切相关。
\par Scale一词的多重含义：(a)数据的细节层次(level of details, granularity)，即空间分辨率；(b)研究项目的范围(extent)；(c)地图的比例尺(representative fraction).

\par \textbf{空间自相关}：由位置和属性的相似性决定。若空间上相似的事物属性也相似，称为正空间自相关，与Tobler第一定律一致；反之为负空间自相关。空间自相关有助于对世界的建模，但不利于地理变量的统计推断和预测（\emph{违反了样本独立性假设}）。
\par ``The past is the key to the present''概括了事件发生的时间语境。时间上的因果只有一个方向，解释当下只需要考虑过去；而空间现象的解释需要考虑所有方向。我们认为时间相近的事件关联更强；Tobler地理学第一定律是其在空间上的类比，即相近的位置更相关或相似。Tobler定律意味着空间分布的连续渐变性，现实中也存在不规则突变的反例。
\par 认识空间自相关的两种途径：演绎法(deductive)依据理论推导；归纳法(inductive)从数据出发度量自相关。自相关统计量通常考虑位置相似度（即空间权重$w_{ij}$）与属性相似度$c_{ij}$的交叉乘积$\sum_{i,j}w_{ij}c_{ij}$，可用于空间点或多边形图层的属性，或网络的边权。\emph{假定地理过程不存在异质性，}低空间自相关可能表明存在局部性的影响因子；而高空间自相关往往伴随区域尺度的变异，可能受大尺度因子影响。

\par \textbf{空间异质性}：``the tendency of geographic places and regions to be different from each other''. 一般而言，距离越大，空间数据的变幅越大，异质性越强。

\par \textbf{空间采样}：数据采集涉及尺度、采样方式、样本权重。事实上任何地理表达都可以视为采样的结果。采样过程要求采样范围(sample frame)内每个样本被选中的概率已知，由此可借助统计推断将样本性质推广到总体。一般的空间采样方式包括随机采样、系统抽样（等间隔格点）等。系统抽样对于具周期模式的空间分布（如规则街区）可能不具代表性，对此可先划分均匀网格再在格内随机选点。当采样难以覆盖整个区域时，可在有代表性的若干局部区域聚集采样。有时需要划分子区域，进行分层采样，如异质性明显的区域比相对同质的区域需要更小的采样间隔。对于空间结构已知情形，可以设计有针对性的采样方案，如沿样带、等高线采样。

\par \textbf{距离衰减}：体现在某一地点与其它地点的交互或影响力中，如污染物排放、噪声传播、公园游客等；也用于空间插值中采样点的加权。常见的衰减权重包括线性型($w_{ij}=a-bd_{ij}$)，幂律型($w_{ij}=d_{ij}^{-b}$)，指数型($w_{ij}=e^{-bd_{ij}}$)等，这假定了距离衰减是连续变化、各向同性的，实际有时并非如此（如诊所的服务区受交通状况、自然因素影响，并非圆形缓冲区）。

\par 尺度变换下众多自然、人文现象呈现自相似特性，其带来的不规则空间变异难以用连续光滑函数表达，可用分形维数等概念描述。